# Как оформлять БДЗ средствами $`\LaTeX`$

## Установка и настройка среды

1. Установите себе пакет с LaTeX (произносится как *латех*, на всякий случай)
    * *Windows*:
        1. Установить [MikTex](https://miktex.org/download)
        2. Установить [Perl](http://strawberryperl.com)
    * *Linux*:
        1. `sudo apt install texlive-full`
    * *MacOS*:
        1. По идее, аналогично линуксу
1. Проверить, что работает утилита `latexmk`
    * введите в любом терминале
        ```bash
        latexmk --version
        ```
        Должно работать. Если нет, то гуглите сообщение об ошибке.
1. Проверить наличие движка `XeLaTeX`:
    * *Windows*:
        1. Ввести в терминал `xelatex --version`. Если не сработало, гуглите сообщение об ошибке и устанавливайте xelatex
    * *Linux*:
        1. `sudo apt install texlive-xetex`
1. Установите *Visual Studio Code*
1. Установите в нём расширение *LaTeX Workshop* от *James Yu*.
1. Установите расширение *Code Spell Checker*. А также дополнение к нему - *Russian - Code Spell Checker*
1. Активировать проверку русской орфографии теперь можно так: *Ctrl+Shift+P* $`\to`$ *Enable Russian Spell Checker Dictionary*
1. Создайте пустую папку у себя на компьютере и добавьте туда все файлы из папки `latex-template`
    * папка `.vscode` содержит набор сниппетов, предназначенных для быстрого набора формул
    * в файле `bdz1.tex` можете записывать решения задач
    * остальные файлы служебные
1. Откройте эту папку в VSCode через *File* -> *Open Folder...*
1. Откройте файл `.vscode/settings.json`. Посмотрите на него 5 секунд и закройте - за это время vscode должен подхватить эти настройки
1. Откройте файл `bdz1.tex`

## Проверка работоспособности системы и настройка автоматического билда

1. Откройте консоль в vscode через *Terminal* -> *New Terminal* (или через комбинацию клавиш *Ctrl+`*).
1. Введите следующую команду:
    ```bash
    latexmk -xelatex bdz1.tex
    ```
    Если всё собралось без ошибок, то всё хорошо.
1. Откройте в самом левом меню настроек латеха (иконка TeX).
1. Разверните список *Build LaTeX project*
1. Нажмите на *Recipe: custom*. 
    * Если такой кнопки нет, то можете остановиться на достигнутом. Собирайте pdf-файлы при помощи команды `latexmk -xelatex bdz1.tex`, которую вы проверили на предыдущем шаге
1. Если у вас после этого собралась pdf-ка, то всё хорошо.
1. Напечатайте что-нибудь в файле `bdz1.tex`. Внизу окна vscode должна появиться панелька с надписью *Build* и прогресс бар.
1. Откройте превью:
    * в верхней панели vscode справа нажмите на кнопку с красноватеньким документом и лупой. Подождите 10 секунд. Нажмите ещё раз. Повтояйте, пока не надоест, или пока не появится превью в правой части экрана
    * воспользуйтесь комбинацией клавиш *Ctrl+Alt+V*. Аналогично, повторите несколько раз с перерывами

Теперь при добавлении нового текста в файл `bdz1.tex` будет происходить автоматическая сборка новой pdf-ки и она будет обновляться справа.

## Работа

1. Краткая документация по используемым в бдз latex-символам и окружениям написана в `all.md`.
1. Чтобы использовать сниппет, начинайте вводить название сниппета и vscode предложит автодополнение. Если vscode этого не делает, то откройте файлик `.vscode/snippets.code-snippets` и подождите несколько секунд. После этого сниппеты должны работать.

## Генерация отчёта

1. В один zip-архив положите сгенерированный файл `bdz1.pdf` и исходник `bdz1.tex`.